\begin{thm}Soient $H$ un espace de Hilbert, $K\subset H$ un convexe fermé non vide, $a:H\times H\to\R$ une forme bilinéaire continue coercive et $\varphi\in H^*$. Alors :
	\begin{align}\label{eq:thmStampacchia}
		\exists! u\in K, \; \forall v\in H, a(u, v-u) \ge \dualPdt{\varphi}{v-u}
	\end{align}
	Si de plus $a$ est symétrique, alors $u$ est caractérisé par :
	\begin{align}\label{eq:caractStampacchia}
		\left\{\begin{aligned}
			&u\in K\\
			&\frac 12 a(u, u) - \dualPdt{\varphi}{u} = \min_{v\in K}\left(\frac 12a(v, v) - \dualPdt{\varphi}{v}\right)
		\end{aligned}\right.
	\end{align}
\end{thm}

\begin{proof}\begin{itemize}
	\item D'après le théorème de représentation de Riesz, il existe un unique $h\in H$ tel que :
	\begin{align*}
		\forall v\in H, \; \dualPdt{\varphi}{h} = \scalPdt{h}{v}
	\end{align*}
	En outre, si l'on fixe $u\in H$, l'application $b_u:\anonymfunction{H}{\R}{v}{a(u, v)}$ est linéaire et continue sur $H$. À nouveau, d'après le théorème de Riesz, il existe un unique élément $g(u)\in H$ tel que pour tout $v\in H$, $a(u, v) = \scalPdt{g(u)}{v}$. L'application $g:\anonymfunction{H}{H}{u}{g(u)}$ est linéaire, par unicité de $u$. De plus, $\norm{g(u)} = \norm{b_u}_{\mathcal L(H)}$. Or, $\norm{b_u}_{\mathcal L(H)} \le \norm{a}_{\mathcal L(H\times H)}\cdot\norm u$. Donc :
	\begin{align*}
		\forall u\in H, \; \norm{g(u)} \le \norm{a}_{\mathcal L(H\times H)}\cdot\norm u
	\end{align*}
	En outre, $a$ est coercive donc il existe $\alpha\in\R$ tel que pour tout $u\in H$, $a(u, u)\ge \alpha\norm u^2$. On en conclut que :
	\begin{align*}
		\forall u\in H, \; \scalPdt{g(u)}{u} \ge \alpha\norm u^2
	\end{align*}
	En fin de compte, la démonstration de \eqref{eq:thmStampacchia} se ramène à trouver $u\in K$ tel que :
	\begin{align}\label{eq:etape1Stampacchia}
		\forall v\in K, \; \scalPdt{g(u)}{v-u} \ge \scalPdt{h}{v-u}
	\end{align}
	\item Soit $\rho = \frac{\alpha}{\norm a_{\mathcal L(H\times H)}^2}$. Soit $p_K$ la projection sur $K$. On écrit les équivalences suivantes :
	\begin{align*}
		\eqref{eq:etape1Stampacchia} &\iff \forall v\in K, \; \scalPdt{\rho g(u)}{ v-u} \ge \scalPdt{\rho h}{v-u}\\
		  &\iff \forall v\in K, \; \scalPdt{(\rho h - \rho g(u) + u) - u}{v-u} \le 0\\
		  &\iff u = p_K(\rho h - \rho g(u) + u)
	\end{align*}
	On considère $\theta:\anonymfunction{H}{K}{v}{p_K(\rho h - \rho g(u) + u)}$. Montrons que $\theta$ est un application contractante. Fixons $(x, y)\in K^2$ et posons $\Delta(x, y) = \norm{\theta(x) - \theta(y)}$. Comme $p_K$ est $1$-lipschitzienne, $\Delta(x, y) \le \norm{(x-y) - \rho(g(x) - g(y))}$, et donc :
	\begin{align*}
		(\Delta(x, y))^2 &\le \norm{x-y}^2 - 2\rho\scalPdt{x-y}{g(x-y)} + \rho^2\norm{g(x-y)}^2\\
			&\le (1 - 2\rho\alpha + \norm{a}_{\mathcal L(H\times H)}^2 \rho^2)\norm{x-y}^2
	\end{align*}
	Posons maintenant $k = 1 - 2\rho\alpha + \norm{a}_{\mathcal L(H\times H)}^2\rho^2 = 1 - \frac{\alpha^2}{\norm{a}_{L\mathcal L(H\times H)}^2} \in \intervalCO 01$. Ainsi, $\theta$ est $\sqrt k$-contractante sur $K$, qui est complet. Donc $\theta$ admet un unique point fixe $u\in K$, d'après le théorème de Picard. On a donc démontré \eqref{eq:etape1Stampacchia}, qui équivaut à \eqref{eq:thmStampacchia}.
	\item Supposons de plus que $a$ est symétrique, ce qui fait de $a$ un produit scalaire sur $H$. On le note $\scalPdt{\cdot}{\cdot}_a$. La norme $\norm\cdot_a$ associée à ce produit scalaire est équivalente à $\norm\cdot$, car :
	\begin{align*}
		\forall u\in H, \; \alpha\norm u^2 \le \norm u_a^2 \le \norm{a}_{\mathcal L(H\times H)}\norm u^2
	\end{align*}
	Par conséquent, $(H, \scalPdt{\cdot}{\cdot}_a)$ est un espace de Hilbert. D'après le théorème de Riesz, il existe un unique $\ell\in H$ tel que pour tout $v\in H, \dualPdt{\varphi}{v} = \scalPdt{\ell}{v}_a$.
\end{itemize}\end{proof}
